\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{comment}
\usepackage[raggedright]{titlesec}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins} %para dar espaço depois da tabela

\title{Relatório Individual Sintético de Iniciação Científica\\
{\protect\normalsize Processo FAPESP 19/09773-9\\
Projeto Temático FAPESP vinculado:\\``Internet do
Futuro aplicada a Cidades Inteligentes'' (15/24485-9)\\
\null\vspace{-\baselineskip}}}
\author{Bolsista: Marcelo Schmitt\\
        Orientador: Prof. Alfredo Goldman (IME-USP)\\
        Coorientadores:\\
                        Prof. Fabio Kon (IME-USP)\\
                        Prof. Paulo Meirelles (DIS-UNIFESP)}
\date{01/06/2019 --- 30/11/2019}

\begin{document}

\maketitle

\begin{comment}
\section{Introdução}

Este documento é o relatório individual sintético do bolsista Marcelo Schmitt,
referente à Iniciação Científica (processo número 2019/09773-9) realizado de
junho de 2019 à setembro de 2019, sob a orientação do professor Alfredo Goldman
vel Lejbman e coorientação dos professores Fabio Kon e Paulo Meirelles. O
trabalho em desenvolvimento tem vínculo com o projeto de pesquisa "Internet do
Futuro aplicada a Cidades Inteligentes", financiado pela FAPESP (processo número
2015/24485-9).

Inicialmente foi proposto como objetivo primário desenvolver uma infraestrutura
para aplicação de testes automatizados e procedimentos de validação sobre os
componentes de hardware e software utilizados por serviços de cidades
inteligentes. Contudo, devido à especificidades encontradas na forma como o
software que gerencia a operação de dispositivos de hardware (driver) é
implementada no kernel Linux, este projeto teve os seus objetivos reavaliados
conforme detalhado na seção 3.

Nos primeiros 4 meses de desenvolvimento desse projeto, foi feito um estudo de
algumas das funcionalidades da API (Application Programming Interface) do
subsistema de IIO (Industrial Input Output) do kernel Linux. Como resultado
desse estudo, foi desenvolvido um software simplificado para coordenar a
operação de um sensor que esteja conectado à um dispositivo de IoT. Foram
realizadas entrevistas com profissionais da área de DevOps. Também foram
promovidas várias ações no intuito de promover a comunidade de software livre.

%O objetivo deste projeto é desenvolver uma infraestrutura para aplicação de
%testes automatizados e procedimentos de validação sobre os componentes de
%hardware e software (em especial o Sistema Operacional) responsáveis pelo
%funcionamento de serviços de cidades inteligentes.

\end{comment}

\section{Descrição das atividades do bolsista}

Durante os 4 primeiros meses de trabalho, o bolsista se dedicou à imersão no
processo de desenvolvimento do kernel Linux, ao auxílio na execução de
entrevistas com especialistas do mercado na área de CI e DevOps e, à
participação em eventos da comunidade de software livre.

\begin{comment}
\todo[inline,author=Marcelo]{Não sei se essa justificativa final é convincente
o bastante}

\todo[inline,author=Nelson]{No plano de atividades
tinha uma parte sobre levantamento bibliográfico, precisa ou falar sobre isso
ou explicar que tem algo equivalente aqui ou dizer que mudou e não foi feito.
De outro lado, precisa explicar um pouco essa participação nos eventos (não
muito, acho que já está mais ou menos dito)}
\end{comment}

\subsection{Colaboração com o processo de desenvolvimento do kernel Linux}

\subsubsection{Desenvolvimento de um driver para conversor analógico digital}

\par
Em conjunto com membros da comunidade do kernel Linux, foi desenvolvido uma
primeira versão de um driver para um dispositivo conversor analógico digital e
digital analógico. Essa experiência de desenvolvimento foi importante para
aprofundar os conhecimentos a respeito da API (Application Programming
Interface) oferecida pelo subsistema de IIO (Industrial Input Output). As
lições aprendidas ao longo da elaboração do referido driver poderão ser de
grande valia para a criação de testes a ser incluídos em uma plataforma de
Integração Contínua (CI) para sensores pertencentes ao subsistema em questão.

\par
O AD7292 é um dispositivo de controle de 10 bits com ADC (Analog to Digital
Converter), DACs (Digital to Analog Converter), sensor de temperatura, e GPIOs
(General Input Output
Pin)\footnote{https://www.analog.com/en/products/ad7292.html}. Até a presente
data, o driver desenvolvido para controlar a operação do AD7292 permite tomar
medidas de nível de tensão analógica a partir dos oito canais de entrada do
dispositivo. Também foi implementada uma função de escala que permite obter as
medidas do conversor analógico digital em unidades de milivolts. A comunicação
com o dispositivo AD7292 foi implementada utilizando as melhores práticas e API
presentes no kernel Linux.

\subsubsection{Revisão de contribuições propostas ao subsistema de IIO}

\par
Como forma complementar de adquirir conhecimentos sobre o subsistema de IIO, o
bolsista também participa da lista de
discussões\footnote{https://marc.info/?l=linux-iio} em que são discutidas as
implementações de diversos tipos de drivers nesse subsistema. As discussões
envolvem aspectos técnicos de programação de sistemas e são separadas por
dispositivo, algumas das quais, o bolsista participa ativamente provendo
revisão sobre as propostas de implementação
apresentadas\footnote{https://marc.info/?a=153970581900006\&r=1\&w=2}.

%\todo[inline,author=Marcelo]{encionar que foi efetivamente feito revisões e que
%isso é importante (vender isso).}

\subsubsection{Participação na DebConf19}

Para ter um contato mais próximo com membros da comunidade de software livre, o
bolsista participou da DebConf19, a conferência mundial de desenvolvedores(as)
do projeto Debian\footnote{https://debconf19.debconf.org/pt-br/}. Nessa
conferência foi realizada uma
palestra\footnote{https://debconf19.debconf.org/talks/123-beneficios-de-uma-comunidade-local-de-contribuidores-floss/}
divulgando o FLUSP, comunidade local de desenvolvedores FLOSS no Centro de
Competência em Software Livre do
IME-USP\footnote{https://flusp.ime.usp.br/about/}. Foram abordados os
benefícios de se ter uma comunidade local de desenvolvedores FLOSS como:
facilitar a entrada de novos desenvolvedores em projetos FLOSS, motivar um
fluxo contínuo de contribuições, auxiliar a aceitação em projetos renomados
como Google Summer of Code (GSoC) e Outreachy, prover infraestrutura de
hardware e servidores, facilitar a obtenção de patrocínio em eventos, ampliar a
rede de contatos.

%\par
%Como forma adicional de participar das atividades da comunidade, desempenhando
%várias tarefas auxiliando principalmente o time de vídeo da
%conferência\cite{volunteer:debconf19}.

\subsubsection{Participação na Linux Developer Conference}

Buscando promover a entrada de novos desenvolvedores na comunidade de software
livre, o bolsista participou ativamente da organização do dia de oficinas da
Linux Developer, evento que busca elevar a comunidade nacional de
desenvolvedores Linux ao nível internacional de contribuições para esse
projeto\footnote{https://linuxdev-br.net/}. Juntamente com o FLUSP, atuou como
palestrante e organizador da oficina "Development Environment Setup for Linux
Kernel Contribution"\footnote{https://cfp.linuxdev-br.net/2019/talk/NSHFKP/}.
Promovendo a realização do dia de oficinas no
CCSL\footnote{https://cfp.linuxdev-br.net/2019/schedule/\#2019-08-02}, o FLUSP
tornou-se parceiro\footnote{https://linuxdev-br.net/\#sponsors} na organização
da conferência. Também
palestrou\footnote{https://cfp.linuxdev-br.net/2019/talk/7JL7Z9/} no evento
principal.

%\subsection{Levantamento bibliográfico do estado da arte da área de CI e DevOps}

\subsection{Entrevistas com especialistas de mercado nas áreas de CI e DevOps}

Participação em entrevistas com especialistas de mercado nas áreas de CI e
DevOps auxiliando na coleta de dados para a elaboração de um artigo científico
submetido para a International Conferece of Software Engenier (ICSE). Foram
coletados dados a respeito de padrões organizacionais relacionados à adoção de
técnicas de DevOps utilizadas no mercado corporativo. A análise dos dados
coletados permitiu obter uma visão geral das práticas utilizadas assim como
classificar empresas de acordo com um nível de adoção de práticas DevOps.

% Entrevistas em que participei
% Silvia Takey
% Robert Haddad
%
% Entrevista que revisei
% Peter Thompsen

\section{Ajustes no plano de atividades}

A partir da imersão feita no desenvolvimento do driver para o AD7292, foi
percebido que há mais recursos que podem ser explorados na API oferecida pelo
IIO. Visando aproveitar os benefícios que um conhecimento mais profundo da API
pode trazer no momento de implementar testes automatizados para drivers nesse
subsistema, decidiu-se investir tempo adicional no desenvolvimento do driver
para o AD7292. Para realizar o que foi planejado para a prototipação de uma
infraestrutura de CI com foco em dispositivos do subsistema de IIO, de modo a
melhor aproveitar os recursos de hardware disponíveis ao nosso grupo,
identificamos a necessidade do bolsista se dedicar à continuação do estudo de
drivers no subsistema de IIO do kernel Linux. Com isso, o objetivo principal do
projeto foi reajustado, passando a ser: realizar um estudo sobre o
desenvolvimento de drivers de dispositivos no subsistema de IIO do kernel Linux
para servir de base para implementações futuras de infraestruturas de CI com
foco em sensores e dispositivos de IoT. Devido a isso, um novo cronograma de
atividades foi elaborado:

%\todo[inline,author=Marcelo]{Apresentar o novo objetivo da pesquisa. Feito acima}

\begin{comment}
\todo[inline,author=Nelson]{Creio que está tudo bem aqui, mas acho que precisa
fazer uma versão nova do plano de trabalho e cronograma}
\todo[inline,author=Marcelo]{Refazer o cronograma}
\end{comment}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Cronograma de atividades por mês de desenvolvimento}
    \begin{tabular}{| p{11cm} | p{2cm} | p{2cm} |}
        \hline
        \textbf{Atividade / Mês} & \textbf{Out} & \textbf{Nov} \\
        \hline
        Continuação do desenvolvimento de drivers no kernel Linux &
        \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} \\
        \hline
        Inserção de funcionalidades que permitam testar o driver para o AD7292 &
        \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} \\
        \hline
        Escrita de artigos científicos &
         & \begin{center}X\end{center} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}\FloatBarrier

\section{Avaliação do impacto}

\par
Como resultado direto desse projeto de pesquisa, foi desenvolvido uma versão
inicial do driver para o dispositivo AD7292 que está em processo de inclusão na
árvore principal do kernel Linux. Ao fim desse processo, dispositivos de IoT
poderão utilizar o AD7292 como sensor em aplicações como cidades inteligentes.
Um artigo científico foi planejado para relatar o conjunto de lições aprendidas
a partir desse processo de desenvolvimento.

\par
A partir dos contatos realizados nos eventos da comunidade de software livre,
foi possível propor 2 projetos para estimular novos contribuidores do kernel
Linux\footnote{http://ccsl.ime.usp.br/wiki/LabXP2019\#Projetos}. Um propondo
contribuir com a melhoria de drivers no subsistema de IIO, outro propondo
refatorar drivers no kernel usado no projeto Caninos
Loucos\footnote{https://caninosloucos.org/pt/}. Sendo que o segundo foi
escolhido por dois estudantes interessados em aprender sobre o desenvolvimento
no kernel Linux\footnote{http://ccsl.ime.usp.br/wiki/LabXP2019\#Selecionados}. 

\par
Uma outra contribuição do bolsista foi o auxílio na análise das entrevistas com
especialistas de mercado na área de DevOps para a elaboração de um proposta de
classificação do nível de adoção de práticas DevOps por uma organização.

%\section{Referências}
%\bibliography{relatorio.bib}{}
%\bibliographystyle{plain}

\end{document}
